<!DOCTYPE html>
<!-- saved from url=(0120)https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/ -->
<html><!--<![endif]--><head><meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=UTF-8">
  <!-- Google Tag Manager -->
  <script async="" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/fbevents.js"></script><script type="text/javascript" async="" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/analytics.js"></script><script async="" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/gtm.js"></script><script>
    (function(w,d,s,l,i){w[l]=w[l]||[];w[l].push({'gtm.start':new Date().getTime(),event:'gtm.js'});var f=d.getElementsByTagName(s)[0],j=d.createElement(s),dl=l!='dataLayer'?'&l='+l:'';j.async=true;j.src='https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id='+i+dl;f.parentNode.insertBefore(j,f);})(window,document,'script','dataLayer','GTM-KVH6THM');
  </script>
  <!-- End Google Tag Manager -->
  
  <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge">
  <title>
    
    FN:s förklaring om de mänskliga rättigheterna
    
    
    
    - Amnesty Sverige
    
    
  </title>
  <meta name="description" content="Den allmänna förklaringen om de mänskliga rättigheterna är 70 år. Det vill vi fira genom att säga att vi aldrig kommer sluta kämpa förrän alla människor får lika rättigheter.">
  <meta property="og:title" content="FN:s förklaring om de mänskliga rättigheterna">
  

  
  <meta property="og:image" content="https://www.amnesty.se/media/images/Wall_60th_Anniversary_Event.2e16d0ba.fill-1200x630.jpg">

  <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">

  

  <link rel="shortcut icon" href="https://www.amnesty.se/static/img/favicon.ico">
  <link rel="stylesheet" type="text/css" href="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/main.ec2c6a631d31.css">
  <script src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/jquery.min.js"></script>
<style type="text/css">._8af79642 {
  box-sizing: border-box;
  display: flex;
  flex-direction: column;
  width: 100%;
  height: 100%;
  width: 100vw;
  height: 100vh;
  padding: 0;
  margin: 0;
  position: fixed;
  top: 0;
  left: 0;
}

._8af79642:not(.is-root) {
  position: fixed;
  top: 0;
  left: 0;
}

._8af79642 > .background {
  width: 100%;
  height: 100%;
  position: absolute;
  left: 0;
  top: 0;
  opacity: 0;
  background-color: rgba(0, 0, 0, 0.6);
  animation: Modal--appear 325ms forwards cubic-bezier(0.165, 0.84, 0.44, 1);
}

._8af79642.is-static > .background {
  opacity: 1;
  animation: none;
}

._8af79642.is-disappearing > .background {
  animation: Modal--disappear 375ms 250ms forwards cubic-bezier(0.165, 0.84, 0.44, 1);
}

@keyframes Modal--appear {
  to {
    opacity: 1;
  }
}

@keyframes Modal--disappear {
  to {
    opacity: 0;
  }
}

._8af79642 > .container {
  width: 100%;
  height: 100%;
  max-width: 960px;
  margin: auto;
  overflow: auto;
  -webkit-overflow-scrolling: touch;
  animation: Modal-container--appear 325ms forwards cubic-bezier(0.23, 1, 0.32, 1);
}

@media (min-width: 960px) {
  ._8af79642 > .container {
    height: auto;
  }
}

._8af79642.is-disappearing > .container {
  animation: Modal-container--disappear 325ms forwards cubic-bezier(0.74, -0.28, 0.9, 1);
}

@keyframes Modal-container--appear {
  from {
    opacity: 0;
    transform: translateY(100vh);
  }
  to {
    opacity: 1;
    transform: translateY(0vh);
  }
}

@keyframes Modal-container--disappear {
  from {
    opacity: 1;
    transform: translateY(0vh);
  }
  to {
    opacity: 0;
    transform: translateY(100vh);
  }
}</style><style></style></head>

<body data-container="body"><div role="dialog" aria-live="polite" aria-label="cookieconsent" aria-describedby="cookieconsent:desc" class="cc-window cc-banner cc-type-info cc-theme-edgeless cc-bottom cc-color-override-1085228398" style=""><!--googleoff: all--><span id="cookieconsent:desc" class="cc-message">Vi använder oss av cookies på amnesty.se. <a aria-label="learn more about cookies" role="button" tabindex="0" class="cc-link" href="https://www.amnesty.se/cookies-pa-amnestyse/" target="_blank">Här kan du läsa mer om varför vi gör det, och hur du kan stänga av möjligheten till cookies.</a></span><div class="cc-compliance"><a aria-label="dismiss cookie message" role="button" tabindex="0" class="cc-btn cc-dismiss">OKEJ</a></div><!--googleon: all--></div>
  <!-- Google Tag Manager (noscript) -->
  <noscript><iframe src="https://www.googletagmanager.com/ns.html?id=GTM-KVH6THM" height="0" width="0" style="display:none;visibility:hidden"></iframe></noscript>
  <!-- End Google Tag Manager (noscript) -->
  

  <script src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/handlebars.runtime.min.js"></script>
  <script src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/jquery.validate.min.js"></script>
  <script src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/templates.0a7e843b6df2.js"></script>
  <main class="cd-main-content">
  <script>
Handlebars.registerHelper('length', function(list) { return list.length });
Handlebars.registerHelper('add', function(v1, v2) { return v1+v2 });
Handlebars.registerHelper('lt', function(v1, v2) { return v1<v2 });
Handlebars.registerHelper('gt', function(v1, v2) { return v1>v2 });
Handlebars.registerHelper('equal', function(v1, v2) { return v1==v2 });
Handlebars.registerHelper('nequal', function(v1, v2) { return v1!=v2 });
Handlebars.registerHelper('getviewString', function(view) { return '@'+ view });
Handlebars.registerHelper('slice', function(context, options) {
    var ret = "";
    var offset = parseInt(options.hash.offset, 10) || 0;
    var limit = parseInt(options.hash.limit, 10);
    var i;
    var j;

    if (offset < 0) {
      i = (-offset < context.length) ? context.length - (-offset) : 0;
    } else {
      i = (offset < context.length) ? offset : 0;
    }

    j = (limit && (limit + i) < context.length) ? (limit + i) : context.length;

    for (i, j; i < j; i++) {
      ret += options.fn(context[i]);
    }

    return ret;
});

Handlebars.registerHelper('render', function(component, context) {
    return Handlebars.templates[component.substring(1) + '.hbs'](context)
});

Handlebars.registerHelper('toJSON', function(context) {
    return JSON.stringify(context, null, 0);
});

(function() {
    
    $('[data-container="body"]').append(Handlebars.templates['article-page.hbs']({"body": [{"context": {"content": "<div class=\"rich-text\"><h3>Vad \u00e4r den allm\u00e4nna f\u00f6rklaringen om de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna och varf\u00f6r antogs den?</h3><p>Den 10 december 1948 antog den nybildade organisationen FN (F\u00f6renta nationerna) den allm\u00e4nna f\u00f6rklaringen om de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna. Det \u00e4r ett dokument som fungerar som en global v\u00e4gledning f\u00f6r frihet och j\u00e4mlikhet, och som skyddar varje persons r\u00e4ttigheter \u00f6ver hela v\u00e4rlden.\u00a0F\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen hade v\u00e4rlden en \u00f6verenskommelse som s\u00e5g alla m\u00e4nniskor som fria och lika, oavsett k\u00f6n, hudf\u00e4rg, religion och annan trosuppfattning, eller andra egenskaper.\u00a0</p><p><br/></p><p></p><div style=\"padding-bottom: 56.25%;\" class=\"responsive-object\">\n    <iframe width=\"480\" height=\"270\" src=\"https://www.youtube.com/embed/qPqFDOFtdDc?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen></iframe>\n</div>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n<p><br/></p>Filmen \"Uppdrag: m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter\" \u00e4r producerad av Amnesty i skolan.\u00a0Till filmen finns \u00e4ven diskussionsfr\u00e5gor f\u00f6r nedladdning. Diskussionsfr\u00e5gorna hittar du p\u00e5 v\u00e5r sajt f\u00f6r l\u00e4rare: <a href=\"http://www.amnesty.se/skola\">www.amnesty.se/skola</a> \u00a0\u00a0<br/><p></p><h3>Vad \u00e4r meningen med deklarationen?\u00a0</h3><p>Deklarationen best\u00e5r av 30 artiklar om friheter och r\u00e4ttigheter som tillh\u00f6r oss alla och som ingen kan ta ifr\u00e5n oss. Dessa r\u00e4ttigheter ligger fortfarande till grund f\u00f6r v\u00e5ra internationella lagar om m\u00e4niskliga r\u00e4ttigheter. Det \u00e4r det mest \u00f6versatta dokumentet i hela v\u00e4rlden. De 30 r\u00e4ttigheter och friheter som anges i den allm\u00e4nna f\u00f6rklaringen inkluderar r\u00e4tten att vara fri fr\u00e5n tortyr, r\u00e4tten till yttrandefrihet, r\u00e4tten till utbildning och r\u00e4tten att s\u00f6ka asyl. Det omfattar medborgerliga och politiska r\u00e4ttigheter, s\u00e5som r\u00e4tten till liv, frihet och integritet. Det omfattar \u00e4ven ekonomiska, sociala och kulturella r\u00e4ttigheter, s\u00e5som r\u00e4tten till social trygghet, h\u00e4lsa och l\u00e4mpliga bost\u00e4der.</p><p>\u00c4ven om de inte \u00e4r juridiskt bindande, har skyddet av de r\u00e4ttigheter och friheter som anges i f\u00f6rklaringen inf\u00f6rlivats i m\u00e5nga l\u00e4nders konstitutioner och r\u00e4ttsliga ramverk. F\u00f6r organisationer som Amnesty, som har \u00e5tagit sig att skydda och k\u00e4mpa f\u00f6r m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter, fungerar de som en v\u00e4gledning och inspirationsk\u00e4lla.\u00a0</p><h3>Hur ser Amnestys arbete f\u00f6r de r\u00e4ttigheterna ut?\u00a0</h3><p>Den allm\u00e4nna f\u00f6rklaringen om de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna \u00e4r grundstenen f\u00f6r de r\u00e4ttigheter som Amnesty och alla v\u00e5ra supportrar runt om i v\u00e4rlden k\u00e4mpar f\u00f6r. Mer \u00e4n 50 \u00e5r har g\u00e5tt sedan v\u00e5rt arbete p\u00e5b\u00f6rjades, och vi forts\u00e4tter att k\u00e4mpa f\u00f6r r\u00e4ttvisa, frihet, sanning och v\u00e4rdighet p\u00e5 platser d\u00e4r r\u00e4ttigheterna nekas. Vi g\u00f6r det genom att utreda och avsl\u00f6ja m\u00e4nniskor\u00e4ttskr\u00e4nkningar d\u00e4r det sker.\u00a0</p><p>Som global r\u00f6relse med miljoner supportrar runt om i v\u00e4rlden kan vi belysa och uppm\u00e4rksamma situationer d\u00e4r m\u00e4nniskor \u00e4r i fara och genom att skapa f\u00f6r\u00e4ndring visa kommande generationer att de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna kan bli en verklighet f\u00f6r alla.\u00a0</p></div>"}, "template": "@rich-text"}, {"context": {"html": "<div class=\"rich-text\"><h3>Allm\u00e4n f\u00f6rklaring om de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna</h3><p>Antagen den 10 december 1948</p><p><b>Artikel:</b></p><p></p><ol><li>Alla m\u00e4nniskor \u00e4r f\u00f6dda fria och lika i v\u00e4rde och r\u00e4ttigheter. De har utrustats med f\u00f6rnuft\noch samvete och b\u00f6r handla gentemot varandra i en anda av gemenskap.\u00a0</li><li>Var och en \u00e4r ber\u00e4ttigad till alla de r\u00e4ttigheter och friheter som uttalas i denna f\u00f6rklaring\nutan \u00e5tskillnad av n\u00e5got slag, s\u00e5som p\u00e5 grund av ras, hudf\u00e4rg, k\u00f6n, spr\u00e5k, religion, politisk\neller annan uppfattning, nationellt eller socialt ursprung, egendom, b\u00f6rd eller st\u00e4llning i \u00f6vrigt.\nIngen \u00e5tskillnad f\u00e5r heller g\u00f6ras p\u00e5 grund av den politiska, r\u00e4ttsliga eller internationella\nstatus som r\u00e5der i det land eller det omr\u00e5de som en person tillh\u00f6r, vare sig detta land eller\nomr\u00e5de \u00e4r oberoende, st\u00e5r under f\u00f6rvaltarskap, \u00e4r icke-sj\u00e4lvstyrande eller \u00e4r underkastat\nn\u00e5gon annan begr\u00e4nsning av sin suver\u00e4nitet.</li><li>Var och en har r\u00e4tt till liv, frihet och personlig s\u00e4kerhet.</li><li>Ingen f\u00e5r h\u00e5llas i slaveri eller tr\u00e4ldom; slaveri och slavhandel i alla dess former skall vara\u00a0f\u00f6rbjudna.</li><li>Ingen f\u00e5r uts\u00e4ttas f\u00f6r tortyr eller grym, om\u00e4nsklig eller f\u00f6rnedrande behandling eller bestraffning.</li><li>Var och en har r\u00e4tt att \u00f6verallt erk\u00e4nnas som en person i lagens mening.</li><li>Alla \u00e4r lika inf\u00f6r lagen och \u00e4r ber\u00e4ttigade till samma skydd av lagen utan diskriminering\u00a0av n\u00e5got slag. Alla \u00e4r ber\u00e4ttigade till samma skydd mot alla former av diskriminering som\u00a0strider mot denna f\u00f6rklaring och mot varje anstiftan till s\u00e5dan diskriminering.</li><li>Var och en har r\u00e4tt till verksam hj\u00e4lp fr\u00e5n sitt lands nationella domstolar mot handlingar\u00a0som kr\u00e4nker hans eller hennes grundl\u00e4ggande r\u00e4ttigheter enligt lag eller f\u00f6rfattning.</li><li>Ingen f\u00e5r godtyckligt anh\u00e5llas, h\u00e5llas f\u00e4ngslad eller landsf\u00f6rvisas.</li><li>Var och en \u00e4r p\u00e5 samma villkor ber\u00e4ttigad till en r\u00e4ttvis och offentlig f\u00f6rhandling vid en\u00a0oberoende och opartisk domstol vid pr\u00f6vningen av hans eller hennes r\u00e4ttigheter och skyldigheter\u00a0och av varje anklagelse om brott mot honom eller henne.</li><li>1. Var och en som \u00e4r anklagad f\u00f6r brott har r\u00e4tt att betraktas som oskyldig till dess att hans\u00a0eller hennes skuld lagligen har fastst\u00e4llts vid en offentlig r\u00e4tteg\u00e5ng, d\u00e4r personen \u00e5tnjuter\u00a0alla r\u00e4ttss\u00e4kerhetsgarantier som beh\u00f6vs f\u00f6r hans eller hennes f\u00f6rsvar.<br/>2. Ingen f\u00e5r f\u00e4llas till ansvar f\u00f6r en g\u00e4rning eller underl\u00e5tenhet som inte utgjorde ett brott\u00a0enligt nationell eller internationell lag vid den tidpunkt d\u00e5 den begicks. Det f\u00e5r inte heller\u00a0utm\u00e4tas str\u00e4ngare straff \u00e4n vad som var till\u00e4mpligt vid den tidpunkt brottet begicks.</li><li>Ingen f\u00e5r uts\u00e4ttas f\u00f6r godtyckligt ingripande i fr\u00e5ga om privatliv, familj, hem eller korrespondens och inte heller f\u00f6r angrepp p\u00e5 sin heder eller sitt anseende. Var och en har r\u00e4tt till lagens skydd mot s\u00e5dana ingripanden och angrepp.</li><li>1. Var och en har r\u00e4tt att fritt f\u00f6rflytta sig och v\u00e4lja bostadsort inom varje stats gr\u00e4nser.<br/>2. Var och en har r\u00e4tt att l\u00e4mna varje land, \u00e4ven sitt eget, och att \u00e5terv\u00e4nda till sitt land.</li><li>1. Var och en har r\u00e4tt att i andra l\u00e4nder s\u00f6ka och \u00e5tnjuta asyl fr\u00e5n f\u00f6rf\u00f6ljelse.<br/>2. Denna r\u00e4tt f\u00e5r inte \u00e5beropas vid r\u00e4ttsliga \u00e5tg\u00e4rder som genuint grundas p\u00e5 icke-politiska brott eller p\u00e5 g\u00e4rningar som strider mot F\u00f6renta nationernas \u00e4ndam\u00e5l och grundsatser.</li><li>1. Var och en har r\u00e4tt till en nationalitet.<br/>2. Ingen f\u00e5r godtyckligt fr\u00e5ntas sin nationalitet eller nekas r\u00e4tten att \u00e4ndra nationalitet.</li><li>1. Fullvuxna m\u00e4n och kvinnor har r\u00e4tt att utan n\u00e5gon inskr\u00e4nkning med avseende p\u00e5 ras, nationalitet eller religion ing\u00e5 \u00e4ktenskap och bilda familj. M\u00e4n och kvinnor skall ha samma r\u00e4ttigheter i fr\u00e5ga om \u00e4ktenskaps ing\u00e5ende, under \u00e4ktenskapet och vid dess uppl\u00f6sning.<br/>2. \u00c4ktenskap f\u00e5r endast ing\u00e5s med de blivande makarnas fria och fulla samtycke.<br/>3. Familjen \u00e4r den naturliga och grundl\u00e4ggande enheten i samh\u00e4llet och har r\u00e4tt till samh\u00e4llets och statens skydd.</li><li><br/>1. Var och en har r\u00e4tt att \u00e4ga egendom, b\u00e5de enskilt och tillsammans med andra.<br/>2. Ingen f\u00e5r godtyckligt fr\u00e5ntas sin egendom.</li><li>Var och en har r\u00e4tt till tankefrihet, samvetsfrihet och religionsfrihet. Denna r\u00e4tt innefattar frihet att byta religion och trosuppfattning och att, ensam eller i gemenskap med andra, offentligen eller enskilt, ut\u00f6va sin religion eller trosuppfattning genom undervisning, andaktsut\u00f6vning, gudstj\u00e4nst och religi\u00f6sa sedv\u00e4njor.</li><li>Var och en har r\u00e4tt till \u00e5siktsfrihet och yttrandefrihet. Denna r\u00e4tt innefattar frihet att utan ingripande hysa \u00e5sikter samt s\u00f6ka, ta emot och sprida information och id\u00e9er med hj\u00e4lp av alla uttrycksmedel och oberoende av gr\u00e4nser.</li><li>1. Var och en har r\u00e4tt till frihet i fr\u00e5ga om fredliga m\u00f6ten och sammanslutningar.<br/>2. Ingen f\u00e5r tvingas att tillh\u00f6ra en sammanslutning.</li><li>1. Var och en har r\u00e4tt att delta i sitt lands styre, direkt eller genom fritt valda ombud.<br/>2. Var och en har r\u00e4tt till lika tilltr\u00e4de till offentlig tj\u00e4nst i sitt land.<br/>3. Folkets vilja skall utg\u00f6ra grundvalen f\u00f6r statsmakternas myndighet. Folkviljan skall uttryckas i periodiska och verkliga val, som skall genomf\u00f6ras med till\u00e4mpning av allm\u00e4n och lika r\u00f6str\u00e4tt och hemlig r\u00f6stning eller ett likv\u00e4rdigt fritt r\u00f6stf\u00f6rfarande.</li><li>Var och en har, i egenskap av samh\u00e4llsmedlem, r\u00e4tt till social trygghet, och \u00e4r ber\u00e4ttigad till att de ekonomiska, sociala och kulturella r\u00e4ttigheter som kr\u00e4vs f\u00f6r h\u00e4vdandet av hans eller hennes m\u00e4nniskov\u00e4rde och utvecklingen av hans eller hennes personlighet, f\u00f6rverkligas genom nationella \u00e5tg\u00e4rder och mellanfolkligt samarbete i enlighet med varje stats organisation och resurser.</li><li>1. Var och en har r\u00e4tt till arbete, fritt val av syssels\u00e4ttning, r\u00e4ttvisa och tillfredsst\u00e4llande arbetsf\u00f6rh\u00e5llanden samt till skydd mot arbetsl\u00f6shet.<br/>2. Var och en har utan diskriminering r\u00e4tt till lika l\u00f6n f\u00f6r lika arbete.<br/>3. Var och en som arbetar har r\u00e4tt till en r\u00e4ttvis och tillfredsst\u00e4llande ers\u00e4ttning som ger honom eller henne och hans eller hennes familj en m\u00e4nniskov\u00e4rdig tillvaro och som vid behov kan kompletteras med andra medel f\u00f6r socialt skydd.<br/>4. Var och en har r\u00e4tt att bilda och ansluta sig till fackf\u00f6reningar f\u00f6r att v\u00e4rna sina intressen.</li><li>Var och en har r\u00e4tt till vila och fritid, innefattande sk\u00e4lig begr\u00e4nsning av arbetstiden samt regelbunden betald ledighet.</li><li>1. Var och en har r\u00e4tt till en levnadsstandard tillr\u00e4cklig f\u00f6r den egna och familjens h\u00e4lsa och v\u00e4lbefinnande, inklusive mat, kl\u00e4der, bostad, h\u00e4lsov\u00e5rd och n\u00f6dv\u00e4ndiga sociala tj\u00e4nster samt r\u00e4tt till trygghet i h\u00e4ndelse av arbetsl\u00f6shet, sjukdom, invaliditet, makas eller makes d\u00f6d, \u00e5lderdom eller annan f\u00f6rlust av f\u00f6rs\u00f6rjning under omst\u00e4ndigheter utanf\u00f6r hans eller hennes kontroll.<br/>2. M\u00f6drar och barn \u00e4r ber\u00e4ttigade till s\u00e4rskild omv\u00e5rdnad och hj\u00e4lp. Alla barn skall \u00e5tnjuta samma sociala skydd, vare sig de \u00e4r f\u00f6dda inom eller utom \u00e4ktenskapet.</li><li>1. Var och en har r\u00e4tt till utbildning. Utbildningen skall vara kostnadsfri, \u00e5tminstone p\u00e5 de element\u00e4ra och grundl\u00e4ggande stadierna. Den element\u00e4ra utbildningen skall vara obligatorisk. Yrkesutbildning och teknisk utbildning skall vara tillg\u00e4nglig f\u00f6r alla. Den h\u00f6gre utbildningen skall vara \u00f6ppen f\u00f6r alla med h\u00e4nsyn till deras f\u00f6rm\u00e5ga.<br/>2. Utbildningen skall syfta till att utveckla personligheten till fullo och till att st\u00e4rka respekten f\u00f6r de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna och de grundl\u00e4ggande friheterna. Utbildningen skall ocks\u00e5 fr\u00e4mja f\u00f6rst\u00e5else, tolerans och v\u00e4nskap mellan alla nationer, rasgrupper och religi\u00f6sa grupper samt fr\u00e4mja F\u00f6renta nationernas verksamhet f\u00f6r fredens bevarande.<br/>3. R\u00e4tten att v\u00e4lja utbildning f\u00f6r barnen tillkommer i f\u00f6rsta hand deras f\u00f6r\u00e4ldrar.</li><li>1. Var och en har r\u00e4tt att fritt delta i samh\u00e4llets kulturella liv, att njuta av konst samt att f\u00e5 ta del av vetenskapens framsteg och dess f\u00f6rm\u00e5ner.<br/>2. Var och en har r\u00e4tt till skydd f\u00f6r de ideella och materiella intressen som h\u00e4rr\u00f6r fr\u00e5n vetenskapliga, litter\u00e4ra och konstn\u00e4rliga verk till vilka han eller hon \u00e4r upphovsman.</li><li>Var och en har r\u00e4tt till ett socialt och internationellt system d\u00e4r de r\u00e4ttigheter och friheter som behandlas i denna f\u00f6rklaring till fullo kan f\u00f6rverkligas.</li><li>1. Var och en har plikter mot samh\u00e4llet, i vilket den fria och fullst\u00e4ndiga utvecklingen av hans eller hennes personlighet ensamt \u00e4r m\u00f6jlig.<br/>2. Vid ut\u00f6vandet av sina r\u00e4ttigheter och friheter f\u00e5r en person endast underkastas s\u00e5dana inskr\u00e4nkningar som har fastst\u00e4llts i lag och enbart i syfte att trygga tillb\u00f6rlig h\u00e4nsyn till och respekt f\u00f6r andras r\u00e4ttigheter och friheter samt f\u00f6r att tillgodose ett demokratiskt samh\u00e4lles ber\u00e4ttigade krav p\u00e5 moral, allm\u00e4n ordning och allm\u00e4n v\u00e4lf\u00e4rd.<br/>3. Dessa r\u00e4ttigheter och friheter f\u00e5r inte ut\u00f6vas p\u00e5 ett s\u00e4tt som \u00e4r of\u00f6renligt med F\u00f6renta\u00a0nationernas \u00e4ndam\u00e5l och grundsatser.</li><li>Ingenting i denna f\u00f6rklaring f\u00e5r tolkas som att det inneb\u00e4r en r\u00e4tt f\u00f6r en stat, en grupp eller en enskild person att \u00e4gna sig \u00e5t en verksamhet eller att utf\u00f6ra en handling som syftar till att omintetg\u00f6ra n\u00e5gon av de r\u00e4ttigheter eller friheter som anges i f\u00f6rklaringen.</li></ol></div>"}, "template": "@facts-box"}], "hero": {"model": {"src": "/media/images/Wall_60th_Anniversary_Event.2e16d0ba.fill-1600x900.jpg", "alt": "Aktion f\u00f6r M\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter 60 \u00e5r", "caption_align": "bottom", "caption": "Aktion vid 60 \u00e5rsjubil\u00e9et av de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna, 2008"}}, "title": {"text": "FN:s f\u00f6rklaring om de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna"}, "mast_footer": {"twitter": {"url": "https://twitter.com/AmnestySverige", "social": "twitter"}, "facebook": {"url": "https://www.facebook.com/AmnestySverige/?fref=ts", "social": "facebook"}, "form": {"endpoint": "/api/subscription/", "feedback": "Tack f\u00f6r din prenumeration", "submit": {"text": "Skicka", "type": "submit", "buttonType": "base"}, "feedbackOnError": "N\u00e5got gick fel!", "input": {"hideLabel": true, "name": "email", "required": false, "label": "Din e-post", "checkbox": false, "hidePlaceholder": false, "type": "email"}, "heading": "Nyhetsbrev"}, "columns": [{"heading": "Kontakta oss", "links": [{"url": "https://www.amnesty.se/om-amnesty/kontakta-oss/", "text": "Kontakta oss"}, {"url": "https://www.amnesty.se/om-amnesty/fragor-och-svar-om-amnesty/", "text": "Fr\u00e5gor och svar"}, {"url": "https://www.amnesty.se/om-amnesty/pluggannonser/", "text": "Pluggannonser f\u00f6r Amnesty"}]}, {"heading": "Jobba hos oss", "links": [{"url": "https://www.amnesty.se/lediga-jobb/", "text": "Lediga jobb"}, {"url": "https://www.amnesty.se/lediga-jobb/gor-praktik-pa-amnesty/", "text": "G\u00f6r praktik p\u00e5 Amnesty"}, {"url": "https://www.amnesty.se/lediga-jobb/frivilligarbete-pa-amnesty-sverige/", "text": "Frivilliguppdrag p\u00e5 Amnesty Sverige"}]}, {"heading": "Integritet och dataskydd", "links": [{"url": "https://www.amnesty.se/personuppgifter/", "text": "Personuppgifter"}, {"url": "https://www.amnesty.se/cookies-pa-amnestyse/", "text": "Cookies"}]}, {"heading": "Mer Amnesty", "links": [{"url": "https://skola.amnesty.se/", "text": "Amnesty Skola"}, {"url": "http://www.amnestypress.se/", "text": "AmnestyPress"}, {"url": "https://butik.amnesty.se/", "text": "Amnesty International Butik"}, {"url": "http://aktivism.amnesty.se/", "text": "Amnesty aktivistportal"}, {"url": "https://medlem.amnesty.se/", "text": "Amnestys medlemssidor"}]}], "instagram": {"url": "https://www.instagram.com/amnestysverige/", "social": "instagram"}}, "focus_areas": {"headline": "V\u00e5ra r\u00e4ttighetsfr\u00e5gor", "items": [{"url": "/vara-rattighetsfragor/diskriminering/", "bg_color": null, "title": "Diskriminering", "icon": "scale-w-people"}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/", "bg_color": null, "title": "Kvinnors r\u00e4ttigheter", "icon": "gender-symbols"}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/flyktingar-och-migranter/", "bg_color": null, "title": "Flyktingar & migranter", "icon": "people-missing"}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/", "bg_color": null, "title": "F\u00f6retagsansvar", "icon": "hand"}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/manniskorattsforsvarare/", "bg_color": null, "title": "M\u00e4nniskor\u00e4tts-f\u00f6rsvarare", "icon": "cuffs"}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/kris-och-konflikt/", "bg_color": null, "title": "Diktaturer, kris & konflikt", "icon": "gun"}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/", "bg_color": null, "title": "D\u00f6dsstraff & tortyr", "icon": "noose"}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/", "bg_color": "#FFFF00", "title": "Vad \u00e4r m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter?", "icon": "chat-bubbles"}]}, "mast_header": {"search_bar": {"placeholder": "Ange s\u00f6kterm", "formAction": "/sokresultat/"}, "logo": {"url": "/static/img/amnesty-logo.d326482d7f58.svg", "alt": "Amnesty Logga"}, "nav": [{"url": "/om-amnesty/", "text": "Om Amnesty", "children": [{"url": "/om-amnesty/vad-ar-amnesty/", "text": "Vad \u00e4r Amnesty?", "children": [{"url": "/om-amnesty/vad-ar-amnesty/var-metod-hur-jobbar-vi/", "text": "V\u00e5r metod - hur jobbar vi?", "children": [{"url": "/om-amnesty/vad-ar-amnesty/var-metod-hur-jobbar-vi/vi-utreder-pa-plats/", "text": "Vi utreder p\u00e5 plats", "children": [], "level": 4}, {"url": "/om-amnesty/vad-ar-amnesty/var-metod-hur-jobbar-vi/tillsammans-skapar-vi-forandring/", "text": "Tillsammans skapar vi f\u00f6r\u00e4ndring", "children": [], "level": 4}, {"url": "/om-amnesty/vad-ar-amnesty/var-metod-hur-jobbar-vi/du-gor-skillnad/", "text": "Du g\u00f6r skillnad", "children": [], "level": 4}], "level": 3}, {"url": "/om-amnesty/vad-ar-amnesty/manskliga-rattigheter-i-varlden-laget-2018/", "text": "M\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter i v\u00e4rlden - l\u00e4get 2018", "children": [{"url": "/om-amnesty/vad-ar-amnesty/manskliga-rattigheter-i-varlden-laget-2018/arsrapport/", "text": "\u00c5rsrapport 2017", "children": [], "level": 4}], "level": 3}, {"url": "/om-amnesty/vad-ar-amnesty/om-amnesty-international/", "text": "Amnesty International", "children": [], "level": 3}], "level": 2}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-skola/", "text": "Amnesty Skola", "children": [], "level": 2}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-press/", "text": "Amnesty Press", "children": [], "level": 2}, {"url": "/om-amnesty/pluggannonser/", "text": "Pluggannonser", "children": [], "level": 2}, {"url": "/om-amnesty/jamlikhetsdata/", "text": "J\u00e4mlikhetsdata", "children": [{"url": "/om-amnesty/jamlikhetsdata/berattelser-fran-sverige/", "text": "Ber\u00e4ttelser fr\u00e5n Sverige", "children": [], "level": 3}], "level": 2}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/", "text": "Amnesty International Sverige", "children": [{"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/", "text": "Organisation", "children": [{"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/loner-och-ersattningar/", "text": "L\u00f6ner och ers\u00e4ttningar", "children": [], "level": 4}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/amnesty-international-sverige-styrelsen/", "text": "Amnesty International Sverige - Styrelsen", "children": [], "level": 4}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/amnesty-international-sverige-stadgar/", "text": "Amnesty International Sverige- Stadgar", "children": [], "level": 4}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/amnesty-international-sverige-valberedning/", "text": "Amnesty International Sverige- Valberedning", "children": [], "level": 4}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/amnesty-arsmote/", "text": "Amnesty Sverige - \u00e5rsm\u00f6te", "children": [], "level": 4}], "level": 3}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/planer-mal/", "text": "Planer & M\u00e5l", "children": [], "level": 3}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/uttalanden-och-remissvar/", "text": "Uttalanden och remissvar", "children": [], "level": 3}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/", "text": "Transparens", "children": [{"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/placeringspolicy/", "text": "Placeringspolicy f\u00f6r svenska sektionen av Amnesty International", "children": [], "level": 4}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/antikorruptionspolicy/", "text": "Antikorruptionspolicy", "children": [], "level": 4}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/uppforandekod/", "text": "Uppf\u00f6randekod", "children": [], "level": 4}, {"url": "/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/ansvarstagande-och-transparens/", "text": "Amnesty International Sverige- \u00c5rsredovisning", "children": [], "level": 4}], "level": 3}], "level": 2}, {"url": "/om-amnesty/amnestyfonden/", "text": "Amnestyfonden", "children": [{"url": "/om-amnesty/amnestyfonden/hur-jobbar-amnestyfonden/", "text": "Hur jobbar Amnestyfonden?", "children": [], "level": 3}, {"url": "/om-amnesty/amnestyfonden/amnestyfondens-organisation-och-styrelse/", "text": "Amnestyfondens organisation och styrelse", "children": [], "level": 3}], "level": 2}, {"url": "/om-amnesty/fragor-och-svar-om-amnesty/", "text": "Fr\u00e5gor och svar om Amnesty", "children": [], "level": 2}], "level": 1}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/", "text": "V\u00e5ra r\u00e4ttighetsfr\u00e5gor", "children": [{"url": "/vara-rattighetsfragor/diskriminering/", "text": "Diskriminering", "children": [{"url": "/vara-rattighetsfragor/diskriminering/hbtqi/", "text": "HBTQI", "children": [], "level": 3}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/diskriminering/samers-rattigheter/", "text": "Samers r\u00e4ttigheter", "children": [], "level": 3}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/diskriminering/romers-rattigheter/", "text": "Romers r\u00e4ttigheter", "children": [], "level": 3}], "level": 2}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/", "text": "Kvinnors r\u00e4ttigheter", "children": [{"url": "/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/srhr/", "text": "Sexuella och reproduktiva r\u00e4ttigheter", "children": [], "level": 3}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/vald-mot-kvinnor/", "text": "V\u00e5ld mot kvinnor", "children": [], "level": 3}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/kvinnorattsforsvarare/", "text": "Kvinnor\u00e4ttsf\u00f6rsvarare", "children": [], "level": 3}], "level": 2}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/flyktingar-och-migranter/", "text": "Flyktingar och migranter", "children": [{"url": "/vara-rattighetsfragor/flyktingar-och-migranter/migranters-rattigheter/", "text": "Migranters r\u00e4ttigheter", "children": [], "level": 3}], "level": 2}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/", "text": "F\u00f6retagsansvar", "children": [{"url": "/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/olja-shell-och-lundin-petroleum/", "text": "Olja: Shell och Lundin Petroleum", "children": [], "level": 3}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/kobolt/", "text": "Kobolt", "children": [], "level": 3}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/turism-pa-ockuperade-omraden/", "text": "Turism p\u00e5 ockuperade omr\u00e5den", "children": [], "level": 3}], "level": 2}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/manniskorattsforsvarare/", "text": "M\u00e4nniskor\u00e4ttsf\u00f6rsvarare", "children": [], "level": 2}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/kris-och-konflikt/", "text": "Diktaturer, kris och konflikt", "children": [{"url": "/vara-rattighetsfragor/kris-och-konflikt/vapenhandel/", "text": "Vapenhandel", "children": [], "level": 3}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/kris-och-konflikt/straffrihet-krigsbrott-och-folkrattsbrott/", "text": "Straffrihet, krigsbrott och folkr\u00e4ttsbrott", "children": [], "level": 3}], "level": 2}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/", "text": "D\u00f6dsstraff & tortyr", "children": [{"url": "/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/tortyr/", "text": "Tortyr", "children": [], "level": 3}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/dodsstraff/", "text": "D\u00f6dsstraff", "children": [{"url": "/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/dodsstraff/dodsstraffet-fragor-svar/", "text": "Amnestys 10 fr\u00e5gor & svar om d\u00f6dsstraff", "children": [], "level": 4}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/dodsstraff/dodsstraffet-i-varlden-2017/", "text": "D\u00f6dsstraffet i v\u00e4rlden 2017", "children": [], "level": 4}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/dodsstraff/dodsstraffet-i-varlden-2018/", "text": "D\u00f6dsstraffet i v\u00e4rlden 2018", "children": [], "level": 4}], "level": 3}], "level": 2}, {"url": "/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/", "text": "Vad \u00e4r m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter?", "children": [{"url": "/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/", "text": "FN:s f\u00f6rklaring om de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna", "children": [], "level": 3}], "level": 2}], "level": 1}, {"url": "/medlemmar/", "text": "Medlemskap och engagemang", "children": [{"url": "/medlemmar/viktig-information-medlemmar/", "text": "Bli medlem i Amnesty!", "children": [], "level": 2}, {"url": "/medlemmar/valkommen-som-medlem/", "text": "V\u00e4lkommen som medlem!", "children": [], "level": 2}, {"url": "/medlemmar/engagera-dig/", "text": "Bli aktiv!", "children": [], "level": 2}], "level": 1}, {"url": "https://www.amnesty.se/press-och-media", "text": "Press", "level": 1}, {"url": "https://www.amnesty.se/aktuellt/", "text": "Aktuellt", "level": 1}], "site_root": "/", "actions": [{"url": "/stod-vart-arbete/", "text": "St\u00f6d oss", "theme": "yellow"}, {"url": "/agerahub/", "text": "Agera", "theme": "red"}, {"url": null, "text": "S\u00f6k", "theme": "black", "class": "action-link--search-toggle", "attr": "data-js-search-bar-toggle"}]}, "published_date": {"date": "Publicerad: 7 December 2018"}, "author_field": {"html": null}, "preamble": {"html": "Den allm\u00e4nna f\u00f6rklaringen om de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna \u00e4r 70 \u00e5r. Det vill vi fira genom att s\u00e4ga att vi aldrig kommer sluta k\u00e4mpa f\u00f6rr\u00e4n alla m\u00e4nniskor f\u00e5r lika r\u00e4ttigheter."}}));
    
    $('a[href^="https://"], a[href^="http://"]').not('[href*="//amnesty.se"], [href*="//www.amnesty.se"], [href*="//dev.amnesty.se"]').attr('target', '_blank');
})();
  </script>
  </main><header>
  <div class="cd-main-header">
    <div class="container cd-main-header__container">
      <a class="cd-logo" href="https://www.amnesty.se/"><img src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/amnesty-logo.d326482d7f58.svg" alt="Amnesty Logga"></a>
      <nav class="cd-nav">
    <ul id="cd-primary-nav" class="cd-primary-nav is-fixed">

          <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/" data-level="1">Om Amnesty</a>
            <ul class="cd-secondary-nav is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/">Om Amnesty</a>
                </li>
                    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/" data-level="2">Vad är Amnesty?</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/">Vad är Amnesty?</a>
                </li>
                    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/var-metod-hur-jobbar-vi/" data-level="3">Vår metod - hur jobbar vi?</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/var-metod-hur-jobbar-vi/">Vår metod - hur jobbar vi?</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/var-metod-hur-jobbar-vi/vi-utreder-pa-plats/" data-level="4">Vi utreder på plats</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/var-metod-hur-jobbar-vi/tillsammans-skapar-vi-forandring/" data-level="4">Tillsammans skapar vi förändring</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/var-metod-hur-jobbar-vi/du-gor-skillnad/" data-level="4">Du gör skillnad</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/manskliga-rattigheter-i-varlden-laget-2018/" data-level="3">Mänskliga rättigheter i världen - läget 2018</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/manskliga-rattigheter-i-varlden-laget-2018/">Mänskliga rättigheter i världen - läget 2018</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/manskliga-rattigheter-i-varlden-laget-2018/arsrapport/" data-level="4">Årsrapport 2017</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/vad-ar-amnesty/om-amnesty-international/" data-level="3">Amnesty International</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-skola/" data-level="2">Amnesty Skola</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-press/" data-level="2">Amnesty Press</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/pluggannonser/" data-level="2">Pluggannonser</a>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/jamlikhetsdata/" data-level="2">Jämlikhetsdata</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/jamlikhetsdata/">Jämlikhetsdata</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/jamlikhetsdata/berattelser-fran-sverige/" data-level="3">Berättelser från Sverige</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/" data-level="2">Amnesty International Sverige</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/">Amnesty International Sverige</a>
                </li>
                    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/" data-level="3">Organisation</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/">Organisation</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/loner-och-ersattningar/" data-level="4">Löner och ersättningar</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/amnesty-international-sverige-styrelsen/" data-level="4">Amnesty International Sverige - Styrelsen</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/amnesty-international-sverige-stadgar/" data-level="4">Amnesty International Sverige- Stadgar</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/amnesty-international-sverige-valberedning/" data-level="4">Amnesty International Sverige- Valberedning</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/amnesty-organisation/amnesty-arsmote/" data-level="4">Amnesty Sverige - årsmöte</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/planer-mal/" data-level="3">Planer &amp; Mål</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/uttalanden-och-remissvar/" data-level="3">Uttalanden och remissvar</a>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/" data-level="3">Transparens</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/">Transparens</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/placeringspolicy/" data-level="4">Placeringspolicy för svenska sektionen av Amnesty International</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/antikorruptionspolicy/" data-level="4">Antikorruptionspolicy</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/uppforandekod/" data-level="4">Uppförandekod</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnesty-international-sverige/transparens/ansvarstagande-och-transparens/" data-level="4">Amnesty International Sverige- Årsredovisning</a>
    </li>

            </ul>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnestyfonden/" data-level="2">Amnestyfonden</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnestyfonden/">Amnestyfonden</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnestyfonden/hur-jobbar-amnestyfonden/" data-level="3">Hur jobbar Amnestyfonden?</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/amnestyfonden/amnestyfondens-organisation-och-styrelse/" data-level="3">Amnestyfondens organisation och styrelse</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/fragor-och-svar-om-amnesty/" data-level="2">Frågor och svar om Amnesty</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/" data-level="1">Våra rättighetsfrågor</a>
            <ul class="cd-secondary-nav is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/">Våra rättighetsfrågor</a>
                </li>
                    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/diskriminering/" data-level="2">Diskriminering</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/diskriminering/">Diskriminering</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/diskriminering/hbtqi/" data-level="3">HBTQI</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/diskriminering/samers-rattigheter/" data-level="3">Samers rättigheter</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/diskriminering/romers-rattigheter/" data-level="3">Romers rättigheter</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/" data-level="2">Kvinnors rättigheter</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/">Kvinnors rättigheter</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/srhr/" data-level="3">Sexuella och reproduktiva rättigheter</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/vald-mot-kvinnor/" data-level="3">Våld mot kvinnor</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/kvinnorattsforsvarare/" data-level="3">Kvinnorättsförsvarare</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/flyktingar-och-migranter/" data-level="2">Flyktingar och migranter</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/flyktingar-och-migranter/">Flyktingar och migranter</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/flyktingar-och-migranter/migranters-rattigheter/" data-level="3">Migranters rättigheter</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/" data-level="2">Företagsansvar</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/">Företagsansvar</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/olja-shell-och-lundin-petroleum/" data-level="3">Olja: Shell och Lundin Petroleum</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/kobolt/" data-level="3">Kobolt</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/turism-pa-ockuperade-omraden/" data-level="3">Turism på ockuperade områden</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/manniskorattsforsvarare/" data-level="2">Människorättsförsvarare</a>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kris-och-konflikt/" data-level="2">Diktaturer, kris och konflikt</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kris-och-konflikt/">Diktaturer, kris och konflikt</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kris-och-konflikt/vapenhandel/" data-level="3">Vapenhandel</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kris-och-konflikt/straffrihet-krigsbrott-och-folkrattsbrott/" data-level="3">Straffrihet, krigsbrott och folkrättsbrott</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/" data-level="2">Dödsstraff &amp; tortyr</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/">Dödsstraff &amp; tortyr</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/tortyr/" data-level="3">Tortyr</a>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/dodsstraff/" data-level="3">Dödsstraff</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/dodsstraff/">Dödsstraff</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/dodsstraff/dodsstraffet-fragor-svar/" data-level="4">Amnestys 10 frågor &amp; svar om dödsstraff</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/dodsstraff/dodsstraffet-i-varlden-2017/" data-level="4">Dödsstraffet i världen 2017</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/dodsstraff/dodsstraffet-i-varlden-2018/" data-level="4">Dödsstraffet i världen 2018</a>
    </li>

            </ul>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/" data-level="2">Vad är mänskliga rättigheter?</a>
            <ul class="is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/">Vad är mänskliga rättigheter?</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/" data-level="3">FN:s förklaring om de mänskliga rättigheterna</a>
    </li>

            </ul>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li class="has-children">
        <a href="https://www.amnesty.se/medlemmar/" data-level="1">Medlemskap och engagemang</a>
            <ul class="cd-secondary-nav is-hidden">
                <li class="go-back">
                    <a href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#">Back</a>
                </li>
                <li class="see-all">
                    <a href="https://www.amnesty.se/medlemmar/">Medlemskap och engagemang</a>
                </li>
                    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/medlemmar/viktig-information-medlemmar/" data-level="2">Bli medlem i Amnesty!</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/medlemmar/valkommen-som-medlem/" data-level="2">Välkommen som medlem!</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/medlemmar/engagera-dig/" data-level="2">Bli aktiv!</a>
    </li>

            </ul>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/press-och-media" data-level="1">Press</a>
    </li>
    <li>
        <a href="https://www.amnesty.se/aktuellt/" data-level="1">Aktuellt</a>
    </li>


      

      <li class="float-right">

        <a class="action-link action-link--theme-yellow" href="https://www.amnesty.se/stod-vart-arbete/">Stöd oss</a>
        <a class="action-link action-link--theme-red" href="https://www.amnesty.se/agerahub/">Agera</a>
        <a class="action-link action-link--theme-black action-link--search-toggle" data-js-search-bar-toggle="">Sök</a>
      </li>
    </ul>
  </nav><ul class="cd-header-buttons">
        <li><a class="cd-search-trigger" data-js-search-bar-toggle="">Menu<span></span></a></li>
        <li><a class="cd-nav-trigger" href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/fns-deklaration-om-de-manskliga-rattigheterna/#cd-primary-nav">Menu<span></span></a></li>
      </ul>
    </div>
  </div>

  

</header>
<div class="search-bar" data-js-search-bar="">
    <div class="container">
      <form class="search-bar__inner" action="https://www.amnesty.se/sokresultat/" method="get" data-js-search-form="">
          <input class="search-bar__input" type="text" placeholder="Ange sökterm" name="q" data-js-search-bar-input="">
          <button type="reset" class="search-bar__btn search-bar__btn--cancel" data-js-search-bar-toggle=""></button>
          <button type="submit" class="search-bar__btn search-bar__btn--search"></button>
      </form>
    </div>
</div>

<div class="cd-overlay"></div>
<div class="block block--small"><div class="container container--small"><h1 class="title">FN:s förklaring om de mänskliga rättigheterna</h1></div></div>

<div class="block block--small">
  <div class="container container--small">
    <div class="hero">
      <figure class="hero__figure">
        <img src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/Wall_60th_Anniversary_Event.2e16d0ba.fill-1600x900.jpg" alt="Aktion för Mänskliga rättigheter 60 år">
          <figcaption class="hero__caption hero__caption--bottom">Aktion vid 60 årsjubiléet av de mänskliga rättigheterna, 2008</figcaption>
      </figure>
    </div>
  </div>
</div>

<div class="block block--small">
  <div class="container container--small">
    <p class="preamble">Den allmänna förklaringen om de mänskliga rättigheterna är 70 år. Det vill vi fira genom att säga att vi aldrig kommer sluta kämpa förrän alla människor får lika rättigheter.</p>
  </div>
</div>

<div class="container container--small">
  <span class="published-date">Publicerad: 7 December 2018</span>
</div>

  <div class="block block--small">
  <div class="container container--small ">
    
      <div class="rich-text"><h3>Vad är den allmänna förklaringen om de mänskliga rättigheterna och varför antogs den?</h3><p>Den 10 december 1948 antog den nybildade organisationen FN (Förenta nationerna) den allmänna förklaringen om de mänskliga rättigheterna. Det är ett dokument som fungerar som en global vägledning för frihet och jämlikhet, och som skyddar varje persons rättigheter över hela världen.&nbsp;För första gången hade världen en överenskommelse som såg alla människor som fria och lika, oavsett kön, hudfärg, religion och annan trosuppfattning, eller andra egenskaper.&nbsp;</p><p><br></p><p></p><div style="padding-bottom: 56.25%;" class="responsive-object">
    <iframe width="480" height="270" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/qPqFDOFtdDc.html" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe>
</div>














<p><br></p>Filmen "Uppdrag: mänskliga rättigheter" är producerad av Amnesty i skolan.&nbsp;Till filmen finns även diskussionsfrågor för nedladdning. Diskussionsfrågorna hittar du på vår sajt för lärare: <a href="http://www.amnesty.se/skola">www.amnesty.se/skola</a> &nbsp;&nbsp;<br><p></p><h3>Vad är meningen med deklarationen?&nbsp;</h3><p>Deklarationen består av 30 artiklar om friheter och rättigheter som tillhör oss alla och som ingen kan ta ifrån oss. Dessa rättigheter ligger fortfarande till grund för våra internationella lagar om mäniskliga rättigheter. Det är det mest översatta dokumentet i hela världen. De 30 rättigheter och friheter som anges i den allmänna förklaringen inkluderar rätten att vara fri från tortyr, rätten till yttrandefrihet, rätten till utbildning och rätten att söka asyl. Det omfattar medborgerliga och politiska rättigheter, såsom rätten till liv, frihet och integritet. Det omfattar även ekonomiska, sociala och kulturella rättigheter, såsom rätten till social trygghet, hälsa och lämpliga bostäder.</p><p>Även om de inte är juridiskt bindande, har skyddet av de rättigheter och friheter som anges i förklaringen införlivats i många länders konstitutioner och rättsliga ramverk. För organisationer som Amnesty, som har åtagit sig att skydda och kämpa för mänskliga rättigheter, fungerar de som en vägledning och inspirationskälla.&nbsp;</p><h3>Hur ser Amnestys arbete för de rättigheterna ut?&nbsp;</h3><p>Den allmänna förklaringen om de mänskliga rättigheterna är grundstenen för de rättigheter som Amnesty och alla våra supportrar runt om i världen kämpar för. Mer än 50 år har gått sedan vårt arbete påbörjades, och vi fortsätter att kämpa för rättvisa, frihet, sanning och värdighet på platser där rättigheterna nekas. Vi gör det genom att utreda och avslöja människorättskränkningar där det sker.&nbsp;</p><p>Som global rörelse med miljoner supportrar runt om i världen kan vi belysa och uppmärksamma situationer där människor är i fara och genom att skapa förändring visa kommande generationer att de mänskliga rättigheterna kan bli en verklighet för alla.&nbsp;</p></div>
    
  </div>
</div>

  <div class="block block--small">
  <div class="container container--small">
    <section class="facts-box facts-box--inverted">
      <div class="rich-text"><h3>Allmän förklaring om de mänskliga rättigheterna</h3><p>Antagen den 10 december 1948</p><p><b>Artikel:</b></p><p></p><ol><li>Alla människor är födda fria och lika i värde och rättigheter. De har utrustats med förnuft
och samvete och bör handla gentemot varandra i en anda av gemenskap.&nbsp;</li><li>Var och en är berättigad till alla de rättigheter och friheter som uttalas i denna förklaring
utan åtskillnad av något slag, såsom på grund av ras, hudfärg, kön, språk, religion, politisk
eller annan uppfattning, nationellt eller socialt ursprung, egendom, börd eller ställning i övrigt.
Ingen åtskillnad får heller göras på grund av den politiska, rättsliga eller internationella
status som råder i det land eller det område som en person tillhör, vare sig detta land eller
område är oberoende, står under förvaltarskap, är icke-självstyrande eller är underkastat
någon annan begränsning av sin suveränitet.</li><li>Var och en har rätt till liv, frihet och personlig säkerhet.</li><li>Ingen får hållas i slaveri eller träldom; slaveri och slavhandel i alla dess former skall vara&nbsp;förbjudna.</li><li>Ingen får utsättas för tortyr eller grym, omänsklig eller förnedrande behandling eller bestraffning.</li><li>Var och en har rätt att överallt erkännas som en person i lagens mening.</li><li>Alla är lika inför lagen och är berättigade till samma skydd av lagen utan diskriminering&nbsp;av något slag. Alla är berättigade till samma skydd mot alla former av diskriminering som&nbsp;strider mot denna förklaring och mot varje anstiftan till sådan diskriminering.</li><li>Var och en har rätt till verksam hjälp från sitt lands nationella domstolar mot handlingar&nbsp;som kränker hans eller hennes grundläggande rättigheter enligt lag eller författning.</li><li>Ingen får godtyckligt anhållas, hållas fängslad eller landsförvisas.</li><li>Var och en är på samma villkor berättigad till en rättvis och offentlig förhandling vid en&nbsp;oberoende och opartisk domstol vid prövningen av hans eller hennes rättigheter och skyldigheter&nbsp;och av varje anklagelse om brott mot honom eller henne.</li><li>1. Var och en som är anklagad för brott har rätt att betraktas som oskyldig till dess att hans&nbsp;eller hennes skuld lagligen har fastställts vid en offentlig rättegång, där personen åtnjuter&nbsp;alla rättssäkerhetsgarantier som behövs för hans eller hennes försvar.<br>2. Ingen får fällas till ansvar för en gärning eller underlåtenhet som inte utgjorde ett brott&nbsp;enligt nationell eller internationell lag vid den tidpunkt då den begicks. Det får inte heller&nbsp;utmätas strängare straff än vad som var tillämpligt vid den tidpunkt brottet begicks.</li><li>Ingen får utsättas för godtyckligt ingripande i fråga om privatliv, familj, hem eller korrespondens och inte heller för angrepp på sin heder eller sitt anseende. Var och en har rätt till lagens skydd mot sådana ingripanden och angrepp.</li><li>1. Var och en har rätt att fritt förflytta sig och välja bostadsort inom varje stats gränser.<br>2. Var och en har rätt att lämna varje land, även sitt eget, och att återvända till sitt land.</li><li>1. Var och en har rätt att i andra länder söka och åtnjuta asyl från förföljelse.<br>2. Denna rätt får inte åberopas vid rättsliga åtgärder som genuint grundas på icke-politiska brott eller på gärningar som strider mot Förenta nationernas ändamål och grundsatser.</li><li>1. Var och en har rätt till en nationalitet.<br>2. Ingen får godtyckligt fråntas sin nationalitet eller nekas rätten att ändra nationalitet.</li><li>1. Fullvuxna män och kvinnor har rätt att utan någon inskränkning med avseende på ras, nationalitet eller religion ingå äktenskap och bilda familj. Män och kvinnor skall ha samma rättigheter i fråga om äktenskaps ingående, under äktenskapet och vid dess upplösning.<br>2. Äktenskap får endast ingås med de blivande makarnas fria och fulla samtycke.<br>3. Familjen är den naturliga och grundläggande enheten i samhället och har rätt till samhällets och statens skydd.</li><li><br>1. Var och en har rätt att äga egendom, både enskilt och tillsammans med andra.<br>2. Ingen får godtyckligt fråntas sin egendom.</li><li>Var och en har rätt till tankefrihet, samvetsfrihet och religionsfrihet. Denna rätt innefattar frihet att byta religion och trosuppfattning och att, ensam eller i gemenskap med andra, offentligen eller enskilt, utöva sin religion eller trosuppfattning genom undervisning, andaktsutövning, gudstjänst och religiösa sedvänjor.</li><li>Var och en har rätt till åsiktsfrihet och yttrandefrihet. Denna rätt innefattar frihet att utan ingripande hysa åsikter samt söka, ta emot och sprida information och idéer med hjälp av alla uttrycksmedel och oberoende av gränser.</li><li>1. Var och en har rätt till frihet i fråga om fredliga möten och sammanslutningar.<br>2. Ingen får tvingas att tillhöra en sammanslutning.</li><li>1. Var och en har rätt att delta i sitt lands styre, direkt eller genom fritt valda ombud.<br>2. Var och en har rätt till lika tillträde till offentlig tjänst i sitt land.<br>3. Folkets vilja skall utgöra grundvalen för statsmakternas myndighet. Folkviljan skall uttryckas i periodiska och verkliga val, som skall genomföras med tillämpning av allmän och lika rösträtt och hemlig röstning eller ett likvärdigt fritt röstförfarande.</li><li>Var och en har, i egenskap av samhällsmedlem, rätt till social trygghet, och är berättigad till att de ekonomiska, sociala och kulturella rättigheter som krävs för hävdandet av hans eller hennes människovärde och utvecklingen av hans eller hennes personlighet, förverkligas genom nationella åtgärder och mellanfolkligt samarbete i enlighet med varje stats organisation och resurser.</li><li>1. Var och en har rätt till arbete, fritt val av sysselsättning, rättvisa och tillfredsställande arbetsförhållanden samt till skydd mot arbetslöshet.<br>2. Var och en har utan diskriminering rätt till lika lön för lika arbete.<br>3. Var och en som arbetar har rätt till en rättvis och tillfredsställande ersättning som ger honom eller henne och hans eller hennes familj en människovärdig tillvaro och som vid behov kan kompletteras med andra medel för socialt skydd.<br>4. Var och en har rätt att bilda och ansluta sig till fackföreningar för att värna sina intressen.</li><li>Var och en har rätt till vila och fritid, innefattande skälig begränsning av arbetstiden samt regelbunden betald ledighet.</li><li>1. Var och en har rätt till en levnadsstandard tillräcklig för den egna och familjens hälsa och välbefinnande, inklusive mat, kläder, bostad, hälsovård och nödvändiga sociala tjänster samt rätt till trygghet i händelse av arbetslöshet, sjukdom, invaliditet, makas eller makes död, ålderdom eller annan förlust av försörjning under omständigheter utanför hans eller hennes kontroll.<br>2. Mödrar och barn är berättigade till särskild omvårdnad och hjälp. Alla barn skall åtnjuta samma sociala skydd, vare sig de är födda inom eller utom äktenskapet.</li><li>1. Var och en har rätt till utbildning. Utbildningen skall vara kostnadsfri, åtminstone på de elementära och grundläggande stadierna. Den elementära utbildningen skall vara obligatorisk. Yrkesutbildning och teknisk utbildning skall vara tillgänglig för alla. Den högre utbildningen skall vara öppen för alla med hänsyn till deras förmåga.<br>2. Utbildningen skall syfta till att utveckla personligheten till fullo och till att stärka respekten för de mänskliga rättigheterna och de grundläggande friheterna. Utbildningen skall också främja förståelse, tolerans och vänskap mellan alla nationer, rasgrupper och religiösa grupper samt främja Förenta nationernas verksamhet för fredens bevarande.<br>3. Rätten att välja utbildning för barnen tillkommer i första hand deras föräldrar.</li><li>1. Var och en har rätt att fritt delta i samhällets kulturella liv, att njuta av konst samt att få ta del av vetenskapens framsteg och dess förmåner.<br>2. Var och en har rätt till skydd för de ideella och materiella intressen som härrör från vetenskapliga, litterära och konstnärliga verk till vilka han eller hon är upphovsman.</li><li>Var och en har rätt till ett socialt och internationellt system där de rättigheter och friheter som behandlas i denna förklaring till fullo kan förverkligas.</li><li>1. Var och en har plikter mot samhället, i vilket den fria och fullständiga utvecklingen av hans eller hennes personlighet ensamt är möjlig.<br>2. Vid utövandet av sina rättigheter och friheter får en person endast underkastas sådana inskränkningar som har fastställts i lag och enbart i syfte att trygga tillbörlig hänsyn till och respekt för andras rättigheter och friheter samt för att tillgodose ett demokratiskt samhälles berättigade krav på moral, allmän ordning och allmän välfärd.<br>3. Dessa rättigheter och friheter får inte utövas på ett sätt som är oförenligt med Förenta&nbsp;nationernas ändamål och grundsatser.</li><li>Ingenting i denna förklaring får tolkas som att det innebär en rätt för en stat, en grupp eller en enskild person att ägna sig åt en verksamhet eller att utföra en handling som syftar till att omintetgöra någon av de rättigheter eller friheter som anges i förklaringen.</li></ol></div>
    </section>
  </div>
</div>

<section class="focus-areas">
  <div class="block block--theme-waves">
    <figure class="focus-areas__bg"></figure>
    <div class="container">
      <div class="focus-areas__inner">
        <h2 class="focus-areas__headline">Våra rättighetsfrågor</h2>
        <ul class="focus-areas__items">
            <li class="focus-areas__item">
              <a class="focus-areas__link" href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/diskriminering/">
                <div class="focus-areas__link__inner">
                  <img class="focus-areas__link__icon" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/icon-scale-w-people.svg" alt="">
                  <h2 class="focus-areas__link__title">Diskriminering</h2>
                </div>
              </a>
            </li>
            <li class="focus-areas__item">
              <a class="focus-areas__link" href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kvinnors-rattigheter/">
                <div class="focus-areas__link__inner">
                  <img class="focus-areas__link__icon" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/icon-gender-symbols.svg" alt="">
                  <h2 class="focus-areas__link__title">Kvinnors rättigheter</h2>
                </div>
              </a>
            </li>
            <li class="focus-areas__item">
              <a class="focus-areas__link" href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/flyktingar-och-migranter/">
                <div class="focus-areas__link__inner">
                  <img class="focus-areas__link__icon" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/icon-people-missing.svg" alt="">
                  <h2 class="focus-areas__link__title">Flyktingar &amp; migranter</h2>
                </div>
              </a>
            </li>
            <li class="focus-areas__item">
              <a class="focus-areas__link" href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/foretagsansvar/">
                <div class="focus-areas__link__inner">
                  <img class="focus-areas__link__icon" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/icon-hand.svg" alt="">
                  <h2 class="focus-areas__link__title">Företagsansvar</h2>
                </div>
              </a>
            </li>
            <li class="focus-areas__item">
              <a class="focus-areas__link" href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/manniskorattsforsvarare/">
                <div class="focus-areas__link__inner">
                  <img class="focus-areas__link__icon" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/icon-cuffs.svg" alt="">
                  <h2 class="focus-areas__link__title">Människorätts-försvarare</h2>
                </div>
              </a>
            </li>
            <li class="focus-areas__item">
              <a class="focus-areas__link" href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/kris-och-konflikt/">
                <div class="focus-areas__link__inner">
                  <img class="focus-areas__link__icon" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/icon-gun.svg" alt="">
                  <h2 class="focus-areas__link__title">Diktaturer, kris &amp; konflikt</h2>
                </div>
              </a>
            </li>
            <li class="focus-areas__item">
              <a class="focus-areas__link" href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/dodsstraff-tortyr/">
                <div class="focus-areas__link__inner">
                  <img class="focus-areas__link__icon" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/icon-noose.svg" alt="">
                  <h2 class="focus-areas__link__title">Dödsstraff &amp; tortyr</h2>
                </div>
              </a>
            </li>
            <li class="focus-areas__item">
              <a class="focus-areas__link" style="background:#FFFF00;" href="https://www.amnesty.se/vara-rattighetsfragor/vad-ar-manskliga-rattigheter/">
                <div class="focus-areas__link__inner">
                  <img class="focus-areas__link__icon" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/icon-chat-bubbles.svg" alt="">
                  <h2 class="focus-areas__link__title">Vad är mänskliga rättigheter?</h2>
                </div>
              </a>
            </li>
        </ul>
      </div>
    </div>
  </div>
</section>

<div class="footer">
  <div class="container container--large">
    <div class="footer__columns">
        <div class="footer__column">
          <h4 class="footer__heading">
            Kontakta oss
          </h4>
          <ul class="footer__links">
              <li class="footer__link"><a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/kontakta-oss/">Kontakta oss</a></li>
              <li class="footer__link"><a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/fragor-och-svar-om-amnesty/">Frågor och svar</a></li>
              <li class="footer__link"><a href="https://www.amnesty.se/om-amnesty/pluggannonser/">Pluggannonser för Amnesty</a></li>
          </ul>
        </div>
        <div class="footer__column">
          <h4 class="footer__heading">
            Jobba hos oss
          </h4>
          <ul class="footer__links">
              <li class="footer__link"><a href="https://www.amnesty.se/lediga-jobb/">Lediga jobb</a></li>
              <li class="footer__link"><a href="https://www.amnesty.se/lediga-jobb/gor-praktik-pa-amnesty/">Gör praktik på Amnesty</a></li>
              <li class="footer__link"><a href="https://www.amnesty.se/lediga-jobb/frivilligarbete-pa-amnesty-sverige/">Frivilliguppdrag på Amnesty Sverige</a></li>
          </ul>
        </div>
        <div class="footer__column">
          <h4 class="footer__heading">
            Integritet och dataskydd
          </h4>
          <ul class="footer__links">
              <li class="footer__link"><a href="https://www.amnesty.se/personuppgifter/">Personuppgifter</a></li>
              <li class="footer__link"><a href="https://www.amnesty.se/cookies-pa-amnestyse/">Cookies</a></li>
          </ul>
        </div>
        <div class="footer__column">
          <h4 class="footer__heading">
            Mer Amnesty
          </h4>
          <ul class="footer__links">
              <li class="footer__link"><a href="https://skola.amnesty.se/" target="_blank">Amnesty Skola</a></li>
              <li class="footer__link"><a href="http://www.amnestypress.se/" target="_blank">AmnestyPress</a></li>
              <li class="footer__link"><a href="https://butik.amnesty.se/" target="_blank">Amnesty International Butik</a></li>
              <li class="footer__link"><a href="http://aktivism.amnesty.se/" target="_blank">Amnesty aktivistportal</a></li>
              <li class="footer__link"><a href="https://medlem.amnesty.se/" target="_blank">Amnestys medlemssidor</a></li>
          </ul>
        </div>
      <div class="footer__column footer__column--third">
        <form class="newsletter-form" data-js-newsletter-form="/api/subscription/">

  <h4 class="newsletter-form__heading">Nyhetsbrev</h4>

  <div class="newsletter-form__feedback" aria-hidden="true" data-js-newsletter-feedback="">
    <h4 id="newsletter-feedback-text" data-js-newsletter-feedback-on-error="Något gick fel!">
    	Tack för din prenumeration
    </h4>
  </div>

  <div class="input ">
  <label class="input__label visually-hidden" for="email">
     Din e-post
  </label>

  <input class="input__field" type="email" value="" placeholder="Din e-post" name="email" id="email">
</div>

  <button type="submit" name="" class="submit submit--base ">
        Skicka</button>


</form>

        <div class="footer__social">
          <a href="https://www.facebook.com/AmnestySverige/?fref=ts" class="social" target="_blank">
    <span class="social social--facebook"></span>
</a>

          <a href="https://www.instagram.com/amnestysverige/" class="social" target="_blank">
    <span class="social social--instagram"></span>
</a>

          <a href="https://twitter.com/AmnestySverige" class="social" target="_blank">
    <span class="social social--twitter"></span>
</a>

        </div>
        <div class="footer__sik">
            <a href="http://www.insamlingskontroll.se/90konto?search=Amnesty%20International%2C%20svenska%20sektionen" target="_blank">
                <img src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/90_konto_logo.png">
            </a>
        </div>
      </div>
    </div>
  </div>
</div>



<!-- Begin Cookie Consent script -->
<!-- See https://cookieconsent.insites.com/download/ for options -->
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/cookieconsent.min.css">
<script src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/cookieconsent.min.js"></script>
<style>
  .cc-window {
    font-family: "AmnestyTradeGothicRoman", arial;
    font-size: 18px;
  }
  .cc-btn {
    font-family: "AmnestyTradeGothicBC", sans-serif;
    font-size: 18px;
  }
  .cc-link {
    font-weight: bold;
    margin: 0;
    padding:0 0 0 0.2em;
  }
  .cc-banner .cc-message {
    margin:.8em;
  }
</style>
<script>
window.addEventListener("load", function(){
window.cookieconsent.hasTransition = false;   // Don't fade in
window.cookieconsent.initialise({
  cookie: {
    domain: ".amnesty.se",
  },
  palette: {
    popup: {
      background: "#000000"
    },
    button: {
      background: "#FFFF00",
    }
  },
  theme: "edgeless",
  content: {
    message: "Vi använder oss av cookies på amnesty.se.",
    dismiss: "OKEJ",
    link: "Här kan du läsa mer om varför vi gör det, och hur du kan stänga av möjligheten till cookies.",
    href: "/cookies-pa-amnestyse/"
  }  
})});
</script>
<!-- End Cookie Consent script -->

<script type="text/javascript" src="./FN_s förklaring om de mänskliga rättigheterna - Amnesty Sverige_files/main.e53c0b432c38.js"></script>



<script type="text/javascript" id="">!function(b,e,f,g,a,c,d){b.fbq||(a=b.fbq=function(){a.callMethod?a.callMethod.apply(a,arguments):a.queue.push(arguments)},b._fbq||(b._fbq=a),a.push=a,a.loaded=!0,a.version="2.0",a.queue=[],c=e.createElement(f),c.async=!0,c.src=g,d=e.getElementsByTagName(f)[0],d.parentNode.insertBefore(c,d))}(window,document,"script","https://connect.facebook.net/en_US/fbevents.js");fbq("init","1856505067909868");fbq("track","PageView");</script>
<noscript><img height="1" width="1" style="display:none" src="https://www.facebook.com/tr?id=1856505067909868&amp;ev=PageView&amp;noscript=1"></noscript>

</body></html>